%###########################################
%   Entrées de glossaire et d'acronymes
%###########################################
\ProvidesPackage{style/glossaire}
\usepackage[%
translate=babel,%
toc,%
style=altlistgroup,%
acronym,%
nosuper,%
notree,%
nopostdot]{glossaries}
\makeglossaries%

\newacronym{TCP}{TCP}{Transmission Control Protocol}
\newacronym{IP}{IP}{Internet Protocol}
\newacronym{IPv4}{IPv4}{\acrshort{IP} version 4}
\newacronym{IPv6}{IPv6}{\acrshort{IP} version 6}
\newacronym{TCPIP}{\acrshort{TCP}/\acrshort{IP}}{\acrshort{TCP} encapsulé dans \acrshort{IP}}
\newacronym{DHCP}{DHCP}{Dynamic Host Configuration Protocol}
\newacronym{ADSL}{ADSL}{Asynchronous Digital Subscriber Line}
\newacronym{CIDR}{CIDR}{Classless Inter-Domain Routing}
\newacronym{LAN}{LAN}{Local Area Network}
\newacronym{WAN}{WAN}{Wide Area Network}

\newacronym{STP}{STP}{Shielded Twisted Pair}
\newacronym{UTP}{UTP}{Unshielded Twisted Pair}

\newacronym{ISO}{ISO}{International Organization for Standardization}

\newacronym{IEEE}{IEEE}{Institute of Electrical and Electronics Engineers}
\newacronym{MAO}{MAO}{Musique Assistée par Ordinateur}
\newacronym{IUTSRC}{SRC}{Services et Réseaux de Communication}
\newacronym{BTSIG}{IG}{Informatique de Gestion}
\newacronym{AMSI}{AMSI}{Architecture Matérielle des Systèmes d'Information}
\newacronym{ALSI}{ALSI}{Architecture Logicielle des Systèmes d'Information}
\newacronym{GEOSI}{GEOSI}{Gestion des Entreprises et Organisation des Systèmes d'Information}

\newacronym{LYCMALRAUX}{lycée}{lycée André \textsc{Malraux}}
\newacronym{BTS}{BTS}{Brevet de Technicien Supérieur}
\newacronym{SIO}{SIO}{Services Informatiques aux Organisations}
\newacronym{BlocUN}{Bloc \no1}{Support et mise à disposition de services informatiques}
\newacronym{BlocDEUXsisr}{Bloc \no2 \glsentrytext{SISR}}{Administration des systèmes et des réseaux}
\newacronym{BlocDEUXslam}{Bloc \no2 \glsentrytext{SLAM}}{Conception et développement d'applications}
\newacronym{BlocTROIS}{Bloc \no3}{Cybersécurité des services informatiques}
\newacronym{SiUN}{Si1}{Support système des accès utilisateurs}
\newacronym{SiDEUX}{Si2}{Support réseau des accès utilisateurs}
\newacronym{SiTROIS}{Si3}{Exploitation des données}
\newacronym{SiQUATRE}{Si4}{Base de la programmation}
\newacronym{SiCINQ}{Si5}{Support des services et des serveurs}
\newacronym{SiSIX}{Si6}{Développement d'applications}
\newacronym{SiSEPT}{Si7}{Intégration et adaptation d'un service}
\newacronym{SLAMun}{SLAM1}{Exploitation d'un schéma de données}
\newacronym{SLAMdeux}{SLAM2}{Programmation objet}
\newacronym{SLAMtrois}{SLAM3}{Conception et adaptation d'une base de données}
\newacronym{SLAMquatre}{SLAM4}{Réalisation et maintenance de composants logiciels}
\newacronym{SLAMcinq}{SLAM5}{Conception et adaptation de solutions applicatives}
\newacronym{SLAM}{SLAM}{Solutions Logicielles et Applications Métiers}
\newacronym{SISR}{SISR}{Solutions d'Infrastructure, Systèmes et Réseaux}
\newacronym{PPE}{PPE}{Projet Personnalisé Encadré}
\newacronym[longplural={Travaux Pratiques}]{TP}{TP}{Travail Pratique}
\newacronym[longplural={Travaux Dirigés}]{TD}{TD}{Travail Dirigé}
\newacronym[longplural={\glsentrydescplural{TP}/\glsentrydescplural{TD}}]{TPTD}{\glsentrytext{TP}/\glsentrytext{TD}}{\glsentrydesc{TP}/\glsentrydesc{TD}}

\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Sciences du Numérique}

\newacronym{PERT}{P.E.R.T.}{Programm Evaluation and Review Technic}
\newacronym{MPM}{M.P.M.}{Méthode des Potentiels Metra}

\newacronym{AMMD}{AMMD}{Amicale du Mécanik Métal Disco}
\newacronym{OVH}{OVH}{On Vous Héberge}

\newacronym{API}{API}{Application Programming Interface}
\newacronym{XML}{XML}{eXtended Markup Language}
\newacronym{POSIX}{POSIX}{Portable Operating System Interface X}
\newacronym{ASCII}{ASCII}{American Standard Code for Information Interchange}
\newacronym{QSOS}{QSOS}{Qualification and Selection of Opensource Software}
\newacronym{GNU}{GNU}{GNU's Not Unix}
\newacronym{GPL}{GPL}{\glsentrytext{GNU} General Public License}
\newacronym{BSD}{BSD}{Berkeley Software Distribution}
\newacronym{GPG}{GPG}{\acrshort{GNU} Privacy Guard}
\newacronym{SHA}{SHA}{Secure Hash Algorithm}
\newacronym{SVN}{SVN}{Subversion}
\newacronym{Git}{Git}{Git-SCM}
\newacronym{GitHub}{GitHub}{GitHub.com}
\newacronym{MDFIVE}{MD5}{Message Digest version 5}
\newacronym{SSL}{SSL}{Secure Socket Layer}
\newacronym{SSH}{SSH}{Secure SHell}

\newacronym{SMTP}{SMTP}{Simple Mail Transfer Protocol}

\newacronym{CMYK}{CMYK}{Cyan, Magenta, Yellow and blacK}
\newacronym{CMJN}{CMJN}{Cyan, Magenta, Jaune et Noir}
\newacronym{RVB}{RVB}{Rouge, Vert, Bleu}
\newacronym{RGB}{RGB}{Red, Green, Blue}
\newacronym{PAM}{PAM}{Pluggable Authentication Modules}
\newacronym{FSF}{FSF}{The Free Software Foundation}
\newacronym{CNIL}{C.N.I.L.}{Commission Nationale de l'Informatique et des Libertés}
\newacronym{EDVIGE}{EDVIGE}{Exploitation Documentaire et Valorisation de l'Information GÉnérale}
\newacronym{WOT}{WoT}{Web of Trust}
\newacronym{MITM}{MITM}{Man In The Middle}
\newacronym{CMS}{CMS}{Content Management System}
\newacronym{LDAP}{LDAP}{Lightweight Directory Access Protocol}
\newacronym{PHP}{PHP}{PHP Hypertext Preprocessor}
\newacronym{ARP}{ARP}{Address Resolution Protocol}
\newacronym{GDB}{GDB}{The \acrshort{GNU} Project Debugger}
\newacronym{CLUSIF}{CLUSIF}{CLUb de la Sécurité Informatique en France}
\newacronym{PGM}{PGM}{Portable GrayMap}
\newacronym{OS}{OS}{Operating System}
\newacronym[longplural={systèmes d'exploitation}]{SysExp}{SysExp}{système d'exploitation}
\newacronym{MIT}{MIT}{Massachusetts Institute of Technology}
\newacronym{Multics}{Multics}{MULTiplexed Information and Computing Service}
\newacronym{Unics}{Unics}{UNiplexed Information and Computing Service}
\newacronym{UNIX}{UNIX}{UNiplexed Information and Computing Service}
\newacronym{IBM}{IBM}{International Business Machines}
\newacronym{PC}{PC}{Personal Computer}
\newacronym{kernel}{kernel}{noyau Linux}

\newglossaryentry{GNULINUX}{name=\glsentrytext{GNU}/Linux,
  sort=GNULINUX, description={Dénomination donnée à l'ensemble des
    utilitaires \gls{GNU} auquel est associé le \gls{kernel}. Il forme
    alors le système d'exploitation \glsentrytext{GNU}/Linux.} }

\newglossaryentry{demontrer} { name=démontrer, description={Prouver
    d'une manière évidente et convaincante.} }

\newglossaryentry{verifier} { name=vérifier, description={Examiner,
    rechercher si une chose est vraie, si elle est telle qu'elle doit
    être ou qu'on l'a déclarée.} }

\newglossaryentry{DEBIAN} { name=Debian \gls{GNULINUX}, description={Le
    projet Debian est une association d'individus qui ont pour cause
    commune de créer un système d'exploitation libre. Le système
    d'exploitation ainsi créé est appelé Debian.} }

\newglossaryentry{IHM}{text=IHM,name=Interaction
  Homme-Machine,plural=Interactions Homme-Machine,first=Interaction
  Homme-Machine (IHM),description={Les \glspl{IHM} définissent les
    moyens et outils mis en œuvre afin qu'un humain puisse contrôler
    et communiquer avec une machine. Les ingénieurs en ce domaine
    étudient la façon dont les humains interagissent avec les
    ordinateurs ou entre eux à l'aide d'ordinateurs, ainsi que la
    façon de concevoir des systèmes qui soient ergonomiques,
    efficaces, faciles à utiliser ou plus généralement adaptés à leur
    contexte d'utilisation.}}

\newglossaryentry{GUI}{text=GUI,first=Graphical User Interface
  (GUI),name=Graphical User Interface,description={En informatique,
    une interface utilisateur graphique (anglais \emph{GUI} pour
    \emph{Graphical User Interface}) est un dispositif d'\gls{IHM},
    dans lequel les objets à manipuler sont dessinés sous forme de
    pictogrammes à l'écran, que l'usager peut utiliser en imitant la
    manipulation physique de ces objets avec un dispositif de
    pointage, le plus souvent une souris.}}

\newglossaryentry{CLI}{text=CLI,first=Command Line Interface
  (CLI),name=Command Line Interface,description={Une interface en
    ligne de commande (en anglais \emph{Command Line Interface},
    couramment abrégé \emph{CLI}) est une \gls{IHM} dans laquelle la
    communication entre l'utilisateur et l'ordinateur s'effectue en
    mode texte : 1. l'utilisateur tape une ligne de commande,
    c'est-à-dire du texte au clavier pour demander à l'ordinateur
    d'effectuer une opération ; 2. l'ordinateur affiche du texte
    correspondant au résultat de l'exécution des commandes tapées ou à
    des questions qu'un logiciel pose à l'utilisateur.}}

\newglossaryentry{TUI}{text=TUI,first=Terminal User Interface
  (TUI),name=Terminal User Interface,description={Un environnement en
    mode texte (\emph{TUI}, de l'anglais \emph{Text User Interface},
    \emph{Textual User Interface} ou encore \emph{Terminal User
      Interface}) est un rétronyme introduit dans le jargon
    informatique après l'invention des environnements graphiques pour
    se distinguer des interfaces en ligne de commande. Ce type
    d'\gls{IHM} occupe la totalité de l'écran, comme les \gls{GUI}, et
    n'est donc pas limité au traitement ligne par ligne comme les
    \gls{CLI} peuvent l'être.} }

\newglossaryentry{IDE}{name=IDE, first=Integrated Development
  Environment (IDE), description={En programmation informatique, un
    environnement de développement (abrégé \emph{EDI} en français ou
    \emph{IDE} en anglais, pour \emph{Integrated Development
      Environment}) est un ensemble d'outils fait pour augmenter la
    productivité des programmeurs qui développent des logiciels. Il
    comporte un éditeur de texte destiné à la programmation, des
    fonctions qui permettent, par pression sur un bouton, de démarrer
    le compilateur ou l'éditeur de liens ainsi qu'un débogueur en
    ligne, qui permet d'exécuter ligne par ligne le programme en cours
    de construction. Certains environnements sont dédiés à un langage
    de programmation en particulier et peuvent contenir des outils de
    construction graphique d'\gls{IHM}.}}

\newglossaryentry{Qt}{name=Qt, description={prononcé officiellement en
    anglais \emph{cute} (/kju:t/) mais couramment prononcé (/ky:te/)
    est une \gls{API} orientée objet et développée en \texttt{C++} et
    offre des composants d'interface graphique (\emph{widgets}),
    d'accès aux données, de connexions réseaux, de gestion des fils
    d'exécution, d'analyse \gls{XML}, etc}}

\newglossaryentry{QtCreator}{name=Qt Creator, description={est un
    \gls{IDE} multiplate-forme faisant partie du framework
    \gls{Qt}. Il est donc orienté pour la programmation en
    \texttt{C++}. Il intègre directement dans l'interface un
    débogueur, un outil de création de \gls{GUI}, des outils pour la
    publication de code sur \gls{Git} et \emph{Mercurial} ainsi que la
    documentation \gls{Qt}. L'éditeur de texte intégré permet
    l'autocomplétion ainsi que la coloration syntaxique. \emph{Qt
      Creator} utilise sous \gls{GNULINUX} le compilateur
    \texttt{gcc}. Il peut utiliser \texttt{MinGW} ou le compilateur de
    \texttt{Visual Studio} sous \emph{Windows}. \emph{Qt Creator} a
    été traduit en français par l'équipe \gls{Qt} de Developpez.com.}}

\newglossaryentry{driver} { name=driver, description={Un \emph{driver}
    est un programme qui contient les instructions à exécuter pour
    utiliser un certain périphérique informatique. Les
    \emph{driver} sont fournis par l'auteur du système
    d'exploitation ou le fabricant du périphérique. Un système
    d'exploitation contient typiquement de nombreux \emph{drivers}
    correspondant à de nombreux composants matériels susceptibles
    d'être montés dans l'ordinateur.} }

\newglossaryentry{workflow}{name=workflow,description={Un workflow,
    anglicisme pour flux de travaux, est la représentation d'une suite
    de tâches ou opérations effectuées par une personne, un groupe de
    personnes, un organisme, etc. Le terme flow (flux) renvoie au
    passage du produit, du document, de l'information, etc., d'une
    étape à l'autre. Le terme officiellement recommandé par la
    Commission générale de terminologie et de néologie est \og{}flux
    de travaux~\fg{}. Le grand dictionnaire terminologique propose
    \og{}flux de travaux~\fg{}, \og{}flux des travaux~\fg{}, ou
    \og{}automatisation des processus~\fg{}. On trouve aussi
    l'expression \og{}flux opérationnel~\fg{} chez des
    professionnels.}}

\newglossaryentry{doxygen}{name=Doxygen,description={est un générateur
    de documentation sous licence libre capable de produire une
    documentation logicielle à partir du code source d'un
    programme. Pour cela, il tient compte de la grammaire du langage
    dans lequel est écrit le code source, ainsi que des commentaires
    s'ils sont écrits dans un format particulier.}}

\newglossaryentry{encapsulation}{name=encapsulation,description={L'encapsulation,
    en informatique et spécifiquement pour les réseaux informatiques,
    est un procédé consistant à inclure les données d'un protocole
    dans un autre protocole.}}

\newglossaryentry{git}{text=Git, sort=git, name=Git, first={le
    logiciel de gestion de version décentralisée (Git)}, plural=Git,
  description={est un logiciel de gestion de versions
    décentralisée. C'est un logiciel libre créé par Linus Torvalds,
    auteur du \gls{kernel}, et distribué selon les termes de la
    licence publique générale \gls{GNU} version 2. En 2016, il s’agit
    du logiciel de gestion de versions le plus populaire qui est
    utilisé par plus de douze millions de personnes.} }

\newglossaryentry{gitlab}{text=GitLab, name=GitLab, plural=GitLabs,
  description={est un logiciel libre de forge basé sur \gls{git}
    proposant les fonctionnalités de \gls{wiki}, un système de suivi
    des \glspl{bug}, \gls{CI} et \gls{CD}.} }

\newglossaryentry{wiki}{text=Wiki, name=Wiki, plural=Wikis,
  description={est une application web qui permet la création, la
    modification et l'illustration collaboratives de pages à
    l'intérieur d'un site web. Il utilise un langage de balisage et
    son contenu est modifiable au moyen d’un navigateur web. C'est un
    logiciel de gestion de contenu, dont la structure implicite est
    minimale, tandis que la structure explicite émerge en fonction des
    besoins des usagers.} }

\newglossaryentry{CI}{text=la CI, sort=ci, name=CI,
  first={l'intégration continue (CI)}, plural={les intégrations
    continues}, firstplural={les intégrations continues (CIs)},
  description={est un ensemble de pratiques utilisées en génie
    logiciel consistant à vérifier à chaque modification de code
    source que le résultat des modifications ne produit pas de
    régression dans l'application développée.} }

\longnewglossaryentry{CD}{text=la CD, sort=cd, name=CD, first={la
    livraison continue (CD)}, plural={les livraisons continues},
  firstplural={les livraisons continues (CDs)}, description={est une
    approche d'ingénierie logicielle dans laquelle les équipes
    produisent des logiciels dans des cycles courts, ce qui permet de
    le mettre à disposition à n'importe quel moment. Le but est de
    construire, tester et diffuser un logiciel plus rapidement.

    L'approche aide à réduire le temps d'évaluation des risques, et
    les risques associés à la livraison de changement en adoptant une
    approche plus incrémentielle des modifications en production. A
    terme, l'objectif est une réduction du coût. Un processus simple
    et répétable de déploiement est un élément clé.} }

\longnewglossaryentry{bug}{text=bug, sort=bug, name=bug, first={défaut
    de conception (bug)}, firstplural={défauts de conception (bugs)},
  plural=bugs, description={est un défaut de conception d'un programme
    informatique à l'origine d'un dysfonctionnement.

    La gravité du dysfonctionnement peut aller de bénigne, causant par
    exemple des défauts mineurs d'affichages, à majeure tel un crash
    système pouvant entraîner de graves accidents, par exemple la
    destruction en vol de la première fusée Ariane 5, en 1996.} }

\newglossaryentry{framagit}{text=Framagit, sort=framagit,
  name={Framagit l'instance \gls{gitlab} de \gls{framasoft}},
  plural=Framagit, description={Ce service permet d'héberger des
    dépôts \gls{git}. Il est basé sur le logiciel \gls{gitlab}. Il
    héberge notamment le code source de l'algorithme national de
    Parcoursup.} }

\longnewglossaryentry{framasoft}{text=Framasoft, sort=framasoft,
  name=Framasoft, plural=Framasoft, description={est un réseau
    d'éducation populaire créé en novembre 2001 par Alexis Kauffmann,
    Paul Lunetta, et Georges Silva, et soutenu depuis 2004 par
    l'association homonyme. Consacré principalement au logiciel libre,
    il s'organise en trois axes sur un mode collaboratif : promotion,
    diffusion et développement de logiciels libres, enrichissement de
    la culture libre et offre de services libres en ligne.

    Espace d'orientation, d'informations, d'actualités, d'échanges et
    de projets, Framasoft est une porte d'entrée francophone du
    logiciel libre. Sa communauté d'utilisateurs est créatrice de
    ressources et apporte assistance et conseil à ceux qui découvrent
    et font leurs premiers pas avec les logiciels libres. Elle
    accompagne ceux qui désirent remplacer leurs logiciels
    propriétaires par des logiciels libres en attachant une attention
    toute particulière au processus de migration du système
    d'exploitation Microsoft Windows vers \gls{GNULINUX}.

    L'intégralité de la production de Framasoft est placée sous
    licence libre afin de favoriser la participation et de garantir
    que chacun puisse en bénéficier, sans appropriation exclusif.}  }

